%%This is a Master Thesis template
\documentclass[a4paper,oneside]{report}
\usepackage{ucs}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,bulgarian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\addto\captionsbulgarian{%
  \renewcommand{\contentsname}%
    {Содржина}%
  \renewcommand{\tablename}%
    {Табела}%
  \renewcommand{\figurename}%
    {Слика}%
  \renewcommand{\bibname}%
    {Библиографија}%
  \renewcommand{\listfigurename}%
    {Листа на слики}%
  \renewcommand{\listtablename}%
    {Листа на табели}%
}




\begin{document}
\title{Архитектура и развој на мобилни апликации со знаење за контекстот}
\author{Томче Делев}
\date{Декември 2010}
\maketitle

{\flushleft{Ментор:}}\\
Вон. проф. д-р Дејан Ѓорѓевиќ\\
Факултет за електротехника и информациски технологии
\\[.5cm]
Комисија:\\
Проф. д-р Сузана Лошковска\\
Факултет за електротехника и информациски технологии
\\[.5cm]
Вон. проф. д-р Дејан Ѓорѓевиќ\\
Факултет за електротехника и информациски технологии
\\[.5cm]
Вон. проф. д-р Владимир Трајковиќ\\
Факултет за електротехника и информациски технологии


\newpage

\newpage
\begin{center}
{\Large{\it\textbf{Благодарност}}}
\\[2cm]
{\it
Би сакал да ја искажам мојата огромна благодарност до мојот ментор вон. проф.
д-р Дејан Ѓорѓевиќ за постојаната поддршка преку искреното пренесување на
неговото знаење и искуство, со што многу ми помогна во процесот на истражување и
изработка на овој магистерски труд. Исто така би сакал да искажам голема
благодарност до членовите на комисијата проф. д-р Сузана Лошковска и вон. проф.
д-р Владимир Трајковиќ за сите совети и знаења кои ми ги пружија во текот на
изработката на магистерскиот труд но и во текот на целокупните магистерски
студии.

Благодарност им должам и на колегите од компанијата CreationPal каде со
практична работа во областа на софтверското инженерство, а преку развој и
истражување на мобилната апликација SportyPal навлегов во оваа област.

На крај би сакал да искажам и огромна благодарност до мојата фамилија за
безрезервната љубов, огромното трпение и постојаното внимание што ми го
посветуваат во секој момент.
}
\end{center}

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\input{chapter1.tex}
\input{chapter2.tex}
\input{chapter3.tex}
\input{chapter4.tex}
\input{chapter5.tex}
\input{chapter6.tex}

\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{ref}

\end{document}
